<resources>
    <string name="app_name">FeedNews</string>
    <string name="projects">Projects</string>
    <string name="info">Info</string>
    <string name="header_name">Лента новостей</string>
    <string name="first_news">ИТ – новая нефть</string>
    <string name="second_news">Oclean X Ultra: зубная щетка с Wi-Fi и Bluetooth</string>
    <string name="third_news">Как вернуть ИИ в реальный мир и заставить говорить правду?</string>
    <string name="fourth_news">Интеграция данных: баланс между «быстро» и «хорошо»</string>
    <string name="fifth_news">Компетенции цифрового руководителя</string>
    <string name="sixth_news">Стратегии быстрой разработки продуктов в условиях высокой конкуренции за кадры</string>

    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string-array name="title">
        <item>Название статьи</item>
        <item>ИТ – новая нефть</item>
        <item>Oclean X Ultra: зубная щетка с Wi-Fi и Bluetooth</item>
        <item>Как вернуть ИИ в реальный мир и заставить говорить правду?</item>
        <item>Интеграция данных: баланс между «быстро» и «хорошо»</item>
        <item>Компетенции цифрового руководителя</item>
        <item>Стратегии быстрой разработки продуктов в условиях высокой конкуренции за кадры</item>
    </string-array>
    <string-array name="author">
        <item>Автор: </item>
        <item>Автор: Кирилл Кнауб</item>
        <item>Автор: Андрей Виноградов</item>
        <item>Автор: неизвестен</item>
        <item>Автор: Григорий Рудницкий</item>
        <item>Автор: Джимшер Челидзе</item>
        <item>Автор: Юрий Недре</item>
    </string-array>
    <string-array name="description">
        <item>Текст статьи</item>
        <item>По данным Cloud.ru, в 2022 году ИТ-рынок России вырос на 200 млрд рублей. Вопреки прогнозам санкционное давление со стороны западных стран не ослабило его, а заставило перестроиться и адаптироваться к современным условиям. В результате у отечественного ИТ-бизнеса появился стимул создавать собственные продукты и предлагать услуги, занимая ниши, которые освободились после ухода западных вендоров.

Занять свободный стул
Все мы в детстве играли в «музыкальные стулья»: бегали под музыку вокруг расставленных в кружок стульев, а когда мелодия заканчивалась, спешили занять один из них – ведь стульев было меньше, чем игроков.

Эта игра – наглядная иллюстрация того, что происходит сейчас в российском ИТ-секторе. Из-за перемен, связанных с событиями последних лет, многие его участники оказались в состоянии бегающих вокруг стульев: ниши, занимаемые западными компаниями, освобождаются и наступает самый подходящий момент, чтобы поскорее их занять. Есть, правда, одно отличие: даже если тебе не хватит стула, всегда можно принести еще один – свой собственный – и расширить круг «игры». Главное в этой «игре» – чтобы стул, который вы приносите, то есть продукт, оказался интересным.

За один только 2022 год этот круг расширился уже на 200 млрд рублей по сравнению с 2021 годом. Что же касается топовых ИТ-компаний, то их обороты выросли на 18,3%.

Кстати: доля ИТ-рынка в ВВП России приближается к 2%, а в мировом ВВП составляет 2,9%.

Кому нужна российская «новая нефть»
Многие крупные компании, в том числе государственные, находятся сейчас в стадии цифровой трансформации, держат курс на импортозамещение и поэтому государство покровительствует ИТ. Если вы создаете продукт для госструктур, можно смело рассчитывать на субсидии от Минцифры, «Руссофта», «Сколково» и других организаций, а также на льготы и низкую налоговую ставку.

Особенность государственных корпораций – более длительные циклы согласования и принятия решений. Зато в частных компаниях, которые не хотят зависеть от изменений, связанных с поставками зарубежного ПО, и тоже заинтересованы в российских альтернативах, большинство процессов стремится к оптимизации. И, кстати, для этих целей тоже нужны ИТ-разработки – от программ внедрения ИИ в рутинные процессы до миграционных решений для микросервисов.

Российские ИТ-разработки нужны не только в самой России, но и в других странах. Например, Бразилии с ее свободным рынком и аудиторией, готовой принимать инновации, Индии с ее Бангалором (индийским аналогом американской Кремниевой долины), Индонезии с ее четвертым по величине рынком мира и нацеленностью на развитие технологий и цифровизацию. Для всех этих и других регионов Россия – это страна, которая традиционно славится сильными математиками и специалистами в сфере ИТ. Наконец, ИТ-продукты нужны рядовым российским пользователям, которые уже перевели большинство деловых и бытовых задач в онлайн-формат.

Кстати: выручка крупнейших российских ИТ-компаний из рейтинга CNews100 выросла в 2022 году почти на 9%.
</item>
        <item>Когда видишь счет за услуги стоматолога, осознание важности ухода за зубами приходит намного быстрее и надолго. Но интересно, зачем зубной щетке беспроводная Сеть, Bluetooth и цветной сенсорный экран?
        Прежде всего давайте взглянем на то, что находится внутри коробки с Oclean X Ultra. А там, помимо самой щетки, я обнаружил зарядное устройство, магнитное крепление к стене, три насадки, инструкцию пользователя и дорожный кейс. Все предметы сделаны из качественного пластика с приятным на ощупь матовым покрытием. Производитель предлагает два варианта цветового оформления: светло-зеленый и черный.
        Первым делом следует поставить Oclean X Ultra на зарядное USB-устройство – подача питания происходит индукционным методом (щетка герметична, ее можно мыть под струей воды). Полная зарядка достигается примерно за 4,5 часа.
        Чтобы закрепить устройство на стене, нужно приклеить держатель к выбранному месту в ванной – щетка будет держаться за счет мощного магнита.
        Для начала работы необходимо подключить щетку к смартфону и указать Wi-Fi-сеть с паролем (звучит странно, но это только пока не знаешь о ее возможностях).</item>
        <item>Брайан Худ, политик из Австралии был крайне удивлен тем, что по версии ChatGPT, он является осужденным преступником. Естественно, он решил пойти по пути судебных разбирательств, и уведомил об этом разработчика чат-бота. Непосредственно в этом случае, он собирался судиться с разработчиками из OpenAI. Его история является хорошей иллюстрацией проблемы, часто возникающей при использовании технологий искусственного интеллекта.Чат-боты обучаются на огромных объемах данных, и их переобучение требует затрат и времени. Возможно поэтому его устные претензии к OpenAI не особенно помогли. Его проблема была решена, только после того, как ей заинтересовались СМИ, и лишь после выхода новой версии ChatGPT. Впрочем, сам он, так и не получил никаких объяснений.

Такие компании, как Google и Microsoft, сейчас вовсю используют в своих продуктах технологии искусственного интеллекта. Похоже, что вскоре им придется реагировать на массовые требования об удалении ложной информации или по поводу нарушений авторских прав.

Все понимают, что искусственный интеллект способен генерировать бессмысленные и ложные идеи, но неспособен нести за них никакой ответственности. В связи с этим, напрашивается вопрос: к кому конкретно будут направляться претензии и судебные иски, и каким образом заставить ИИ не выдавать ложную информацию о конкретной личности?

Пытаясь найти решение проблемы, ученые создают новую область под названием «машинное отучение», которая пытается научить алгоритмы «забывать» недопустимые фрагменты данных. Среди тех, кто первым обратил на эту проблему внимание, была лаборатория Google DeepMind.

Эксперты Google вместе с другими учеными опубликовали статью, описывающую алгоритм удаления выбранных данных из языковых моделей —таких как ChatGPT и чат-бот Google Bard. В июне Google объявила конкурс для других по усовершенствованию методов отучения, в котором уже насчитывается более одной тысячи участников.

Тем не менее, некоторые исследователи полагают, что необходимо точно определить юридические принципы использования технологий искусственного интеллекта. Например, определить на каких основаниях и откуда собираются данные для обучения, кто получает прибыль от использования готовых продуктов, или кто будет нести ответственность за вред, нанесенный при помощи ИИ.</item>
        <item>Интеграция данных играет ключевую роль в процессе миграции на новую ИТ-платформу. Эта задача, которую сегодня приходится решать многим российским заказчикам, долгие годы «сидевшим» на зарубежных решениях от SAP, Oracle, Microsoft и других западных вендоров, покинувших отечественный рынок и оставивших своих пользователей без обновлений, поддержки и лицензий. Но дело не только в миграции. С возрастающим количеством облачных сервисов, SaaS-продуктов и унаследованных систем, потребность в их бесшовной интеграции растет с каждым днем. Таким образом, бизнесу нужен переход на новые платформы (российские проприетарные либо продукты с открытым исходным кодом), и этот переход должен быть максимально безболезненным, наименее затратным и эффективным.

Данные — кровь современного бизнеса. При миграции необходимо обеспечить их целостность, гарантировать, что вся информация будет перенесена без потерь и искажений. Интеграция данных помогает поддерживать актуальность и точность информации в новой среде. От данных зависят бизнес-процессы. Правильно настроенная интеграция данных помогает обеспечить нормальное функционирование критических бизнес-процессов и после их миграции. Во время перехода на новую программную платформу важно свести к минимуму время, когда система не доступна для использования. Эффективная интеграция данных помогает ускорить процесс миграции и сократить перерывы к их доступу. Нередко нужная информация находится в различных форматах и системах, зачастую устаревших и унаследованных. Интеграция обеспечивает их согласование и унификацию, что критически важно для эффективной работы новой системы. Бизнес нуждается в прозрачной картине для принятия решений. Только грамотная интеграция данных способна предоставить такую прозрачность для принятия решений на всех уровнях управления. Неправильное управление данными во время миграции может привести к серьезным проблемам, таким как потеря данных или сбои в системе. После миграции может потребоваться дальнейшее обновление данных или их архитектуры. Если данные правильно интегрированы, управление последующими изменениями становится проще и менее рискованным. Это лишь некоторые аргументы в пользу того, что интеграция данных — стратегически важная часть проекта по миграции на новую ИТ-платформу, и ей следует уделить самое пристальное внимание. В ходе планирования интеграции данных у заказчиков нередко возникают вопросы, которые они задают консультантам, часто не удается избежать и подводных камней на этом пути. Мы попросили экспертов поделиться мнением, как грамотно спланировать, спроектировать и осуществить интеграцию данных.

Переход на открытый код
Если осуществляется миграция с проприетарных решений на ПО с открытым исходным кодом, заказчики нередко опасаются столкнуться с теми или иными техническими препятствиями. По мнению Александра Чиченина, технического директора компании ITentika, для закрытых систем наиболее вероятными рисками становятся слабое качество документации и трудности с реализацией механизмов интеграции. Под этим эксперт подразумевает закрытые форматы передачи данных и недокументированное API, скрытые уязвимости, требующие дополнительного black box security-тестирования, невозможность расширения существующей функциональности силами внутренней команды, а также высокую зависимость от поставщика системы — так называемый Vendor Lock-In, ситуацию в которой будет трудно за приемлемое время и средства поменять одну интегрированную систему на другую, если компания расторгнет договор или прекратит свое существование. С другой стороны, по его мнению, системы с открытым исходным кодом не несут рисков прекращения деятельности компании, однако на первый план выходят вопросы лицензирования, не каждая лицензия позволяет использовать лицензированный ею продукт без открытия кода системы, которая ее интегрирует, дополнительных трудностей добавляет и существование систем с двойным лицензированием для коммерческого и некоммерческого использования. «Следует отметить, что, хотя расширение исходной функциональности и допустимо, появляются риски невозможности обновления системы из-за конфликтов между сделанными изменениями и изменениями, пришедшими от разработчика системы. Также к минусам подобных систем можно отнести, как правило, слабую или вовсе отсутствующую поддержку со стороны разработчиков системы, которая, однако, частично компенсируется более развитым сообществом, готовым ответить на различные технические вопросы», — заключает Александр.</item>
        <item>
    В условиях активного развития цифровизации краеугольный вопрос — это люди.
    Во-первых, они должны пользоваться новыми возможностями. Во-вторых, именно на бизнес и людей нужно ориентироваться при внедрении новых технологий.
    В итоге, если у нас нет необходимых компетенций, мы обречены внедрять дорогие игрушки.
    В условиях активного развития цифровизации краеугольный вопрос — это люди.
    Во-первых, они должны пользоваться новыми возможностями. Во-вторых, именно на бизнес и людей нужно ориентироваться при внедрении новых технологий.
    В итоге, если у нас нет необходимых компетенций, мы обречены внедрять дорогие игрушки.
        </item>
        <item>В современном мире, где скорость изменений в бизнес-процессах и технологиях чрезмерно высока, способность быстро разрабатывать и выводить на рынок новые продукты становится решающим фактором успеха компаний по захвату рынка, на котором они работают. Однако этот процесс в сфере ИТ усложняется острой конкуренцией за кадры.
        А в ситуации, которая сложилась в 2022–2023 годах (особенно на ИТ-рынке РФ), при условии особой нехватки кадров этот вопрос становится вопросом выживания для многих компаний. В таком положении важно не только привлекать и удерживать таланты, но и применять стратегии, позволяющие быстро выводить новые продукты на рынок.

Но, как и во многих сферах, тут нет серебряной пули или какой-то одной стратегии, благодаря которой удается добиться успеха. Давайте рассмотрим несколько из них, которые можно применять по отдельности или вместе, чтобы не проиграть.

Для начала необходимо определится с тем, как компания будет разрабатывать продукт и какой метод при этом использует.

Гибкие методологии
В отличие от водопадной (классической) модели, где проект разрабатывается последовательно от этапа к этапу, "гибкий" подход (Agile) поддерживает более быстрый процесс, который позволяет командам работать над различными аспектами проекта параллельно и более гибко. Тут мы говорим прежде всего о подходах Kanban и Scrum. Они обеспечивают более быстрый цикл разработки, поскольку возможно немедленное внедрение и тестирование продуктов, что ускоряет процесс получения обратной связи от пользователей и внесения необходимых корректировок. Таким образом, продукты могут быть адаптированы к потребностям клиентов в реальном времени, повышая удовлетворенность заказчиков. Подобный результат невозможно получить при классическом подходе, когда пользователи получают доступ к функционалу продукта после того, как все его элементы готовы и протестированы. Однако на это может уйти много времени и конкуренты уже могут оказаться на несколько шагов впереди. Или же финальный результат не оправдает ожидания пользователей.</item>
    </string-array>
    <string name="left"><![CDATA[<]]></string>
    <string name="right"><![CDATA[>]]></string>
    <string name="title_default">ИТ – новая нефть</string>
    <string name="author_default">Автор: Кирилл Кнауб</string>
    <string name="text_deafult">По данным Cloud.ru, в 2022 году ИТ-рынок России вырос на 200 млрд рублей. Вопреки прогнозам санкционное давление со стороны западных стран не ослабило его, а заставило перестроиться и адаптироваться к современным условиям. В результате у отечественного ИТ-бизнеса появился стимул создавать собственные продукты и предлагать услуги, занимая ниши, которые освободились после ухода западных вендоров.

Занять свободный стул
Все мы в детстве играли в «музыкальные стулья»: бегали под музыку вокруг расставленных в кружок стульев, а когда мелодия заканчивалась, спешили занять один из них – ведь стульев было меньше, чем игроков.

Эта игра – наглядная иллюстрация того, что происходит сейчас в российском ИТ-секторе. Из-за перемен, связанных с событиями последних лет, многие его участники оказались в состоянии бегающих вокруг стульев: ниши, занимаемые западными компаниями, освобождаются и наступает самый подходящий момент, чтобы поскорее их занять. Есть, правда, одно отличие: даже если тебе не хватит стула, всегда можно принести еще один – свой собственный – и расширить круг «игры». Главное в этой «игре» – чтобы стул, который вы приносите, то есть продукт, оказался интересным.

За один только 2022 год этот круг расширился уже на 200 млрд рублей по сравнению с 2021 годом. Что же касается топовых ИТ-компаний, то их обороты выросли на 18,3%.

Кстати: доля ИТ-рынка в ВВП России приближается к 2%, а в мировом ВВП составляет 2,9%.

Кому нужна российская «новая нефть»
Многие крупные компании, в том числе государственные, находятся сейчас в стадии цифровой трансформации, держат курс на импортозамещение и поэтому государство покровительствует ИТ. Если вы создаете продукт для госструктур, можно смело рассчитывать на субсидии от Минцифры, «Руссофта», «Сколково» и других организаций, а также на льготы и низкую налоговую ставку.

Особенность государственных корпораций – более длительные циклы согласования и принятия решений. Зато в частных компаниях, которые не хотят зависеть от изменений, связанных с поставками зарубежного ПО, и тоже заинтересованы в российских альтернативах, большинство процессов стремится к оптимизации. И, кстати, для этих целей тоже нужны ИТ-разработки – от программ внедрения ИИ в рутинные процессы до миграционных решений для микросервисов.

Российские ИТ-разработки нужны не только в самой России, но и в других странах. Например, Бразилии с ее свободным рынком и аудиторией, готовой принимать инновации, Индии с ее Бангалором (индийским аналогом американской Кремниевой долины), Индонезии с ее четвертым по величине рынком мира и нацеленностью на развитие технологий и цифровизацию. Для всех этих и других регионов Россия – это страна, которая традиционно славится сильными математиками и специалистами в сфере ИТ. Наконец, ИТ-продукты нужны рядовым российским пользователям, которые уже перевели большинство деловых и бытовых задач в онлайн-формат.

Кстати: выручка крупнейших российских ИТ-компаний из рейтинга CNews100 выросла в 2022 году почти на 9%.
</string>
</resources>